% Typografie a publikování 
% 2. projekt
% Martin Pavelka
% xpavel27@stud.fit.vutbr.cz

\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn,titlepage]{article}[24.02.2016]
\usepackage[text={18cm,25cm},left=1.5cm,top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath}
\newcommand{\quo}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicia}{Definice}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{algoritmus}[definicia]{Algoritmus}
\newtheorem{veta}{Věta}

\makeatletter
\def\thm@space@setup{%
  \thm@preskip=0pt \thm@postskip=0pt
}
\makeatother

\begin{titlepage}
\begin{document}
\begin{center}
{\Huge\textsc{Fakulta informačních technologií \\ Vysoké učení technické v Brně}}\\ 
\vspace{\stretch{0.382}}
{\LARGE Typografie a publikování - 2. projekt\\ Sazba dokumentů a matematických výrazů}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\large 2016 \hfill Martin Pavelka}
\end{titlepage}

\noindent
\section*{Úvod} 
V této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, například rovnice (\ref{rovnica1}) nebo definice \ref{definicia1} na straně \pageref{definicia1}. \\
Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.
\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card($V$) kardinalitu $V$. Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s operací konkatenace. Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$. Nechť $V^+ = V^* - \{ \varepsilon \}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s operací konkatenace. Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje occur ($w, W$) počet výskytů symbolů z $W$ v řetězci $w$ a sym($w, i$) určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například sym$(abcd, 3) = c$.\\
Nyní zkusíme sazbu definic a vět s využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definicia}\label{definicia1}
\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G = (V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V - T)$ je startující symbol a $P$ je konečná množina pravidel
tvaru $q\colon A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V - T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N = V - T$ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\colon A \rightarrow \alpha \in P$ , $\gamma$ , $\delta$ provádí derivační krok z $\gamma A\delta$ do $\gamma\alpha\delta$ podle pravidla $q\colon A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme 
$\gamma A\delta \Rightarrow \gamma\alpha\delta \; [q\colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A\delta \Rightarrow \gamma\alpha\delta$ . Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definicia}
\smallskip
Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algoritmus}
Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku G = (N, T, P, S).
\begin{enumerate}
\item Pro každé pravidlo ... proveď test, zda ... na levé straně obsahuje právě jeden symbol z $N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z kroku $1$ tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algoritmus}


\begin{definicia}
Jazyk definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G) = \{ w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.
\end{definicia}

\noindent
\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{definicia}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definicia}

\begin{definicia}
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L|L$ je bezkontextový jazyk\} nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definicia}

\begin{veta}\label{veta1}
Nechť $L_{abc} = \{a^nb^nc^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \not\in \mathcal{L}_{CF}$.
\end{veta}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}

\noindent
\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad.|

$$\sqrt[x^2]{y^3_0}\quad\mathbb{N}=\{0,1,2,...\}\quad x^{y^y} \neq x^{yy}\quad z_{i_j}\not\equiv z_{ij}$$

V rovnici (\ref{rovnica1}) jsou využity tři typy závorek s různou explicitně definovanou velikostí. \\

\begin{eqnarray} \label{rovnica1}
\bigg \{ \Big [ \big (a+b)*c \Big ]^d + 1 \bigg \} = x\\ 
\lim_{x\to\infty} \frac{sin^2x + cos^2x}{4} = y\nonumber
\end{eqnarray}

V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $lim_{n\to\infty}f(n)$ v normálním odstavci textu. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\sum^n_1$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}}$ . V případě vzorce $\lim_{x\to\infty}\frac{sin x}{x} = 1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|. \\

\begin{eqnarray} \label{rovnica2}
\int^b_a f(x)dx = -\int^a_b f(x)dx\\
(\sqrt[5]{x^4})^\prime = (x^{\frac{4}{5}})^\prime = \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A\vee B}} = \overline{\overline{A}\wedge\overline{B}}
\end{eqnarray}

\noindent
\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right| ).

$$
\left\{
\begin{array}{cc}
a+b & b-a \\
\widehat{\xi + \omega} & \widehat{\pi} \\
\vec{a} & \vec{AC} \\
0 & \beta
\end{array}
\right\}\nonumber 
$$

$$
\left|\left|
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn} 
\end{array}
\right|\right|\nonumber 
$$

$$
\left|
\begin{array}{cc}
t & u\\
v & w 
\end{array}
\right|\nonumber = tw - uv
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
\binom{n}{k} = 
\left\{
\begin{array}{cc}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & pro\;0 \leq k \leq n \\
0 & pro k < 0\;nebo\;k > n 
\end{array}
\right.\nonumber
$$
\section{Závěrem}
V případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\end{document}
